
\section{Introducción}

\begin{frame}

    ¿Existe una API?
    \begin{itemize}
        \item Sí: plantearse su utilización.
        \item No: web scraping.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{¿Qué son el \emph{scraping} y el \emph{crawling}?}

\begin{frame}
        \frametitle{¿Qué son el \emph{scraping} y el \emph{crawling}?}

        La técnica de extracción automatizada de información de una página web se conoce como \emph{web scraping} o \textbf{scraping}.

        El ``bot'' que realiza las tareas el acceso a las URLs o búsquedas de las propias URLs se denomina \emph{spider} o \emph{araña}. Este proceso se conoce como \textbf{web crawling}.

	\begin{figure}[!htbh]
		\centering
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.05]{images/eroski.png}
			\caption*{Web}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{2em}
			\centering
			$\rightarrow$
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.05]{images/eroski_html.png}
			\caption*{Código fuente}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{2em}
			\centering
			$\rightarrow$
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.2\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.11]{images/csv_icon.png}
			\caption*{Información}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{\emph{Scraping} en el mundo real}
\begin{frame}
    \frametitle{\emph{Scraping} en el mundo real}

    ¿Buscas un hotel?¿Cuál de ellos tiene la mejor oferta para el mismo alojamiento?

    \begin{itemize}
        \item Booking
        \item Atrapalo
        \item Destinia
        \item Trip Advisor
        \item Kayak
        \item Viajes Carrefour
        \item ...
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Herramientas disponibles}
\begin{frame}
    \frametitle{Herramientas disponibles}
    \framesubtitle{Navegadores}

    Pueden servir como guía, tampoco para más.

    \begin{enumerate}
        \item \texttt{scraper}: extensión para Chrome sencilla y pero limitada.
        \item \texttt{WebScraper}: extensión para Chrome y Firefox.
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Herramientas disponibles}
    \framesubtitle{Python}

    \begin{enumerate}
        \item \href{lxml.de}{lxml}: modúlo que agrupa las librerías de C \texttt{libxml2} y \texttt{libxslt} para procesar documentos XML y HTML. Simple y eficaz.
        \item \href{https://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/}{BeautifulSoup}: se construye sobre \texttt{lxml} y \texttt{html5lib}. ``Intuitiva'' pero algo más lenta que \texttt{lxml}.
        \item \texttt{Selenium}: motor de búsqueda capaz de emular a una persona programando interacciones sobre elementos. Útil para abordar problemas con elementos interactivos.
        \item \href{https://docs.scrapy.org/en/latest}{Scrapy}: Entorno avanzado dedicado al \emph{scraping} y al \emph{crawling} basado en \emph{spiders}.
        \item \href{https://docs.python-ruia.org/}{ruia}: Útil para realizar el proceso de \texttt{scraping} de forma asíncrona basada en \emph{arañas}.
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Herramientas disponibles}
    \framesubtitle{R}

    \begin{enumerate}
        \item \href{https://cran.r-project.org/web/packages/rvest/rvest.pdf}{rvest}: Wrappers around the 'xml2' and 'httr' packages to make it easy to download, then manipulate, HTML and XML.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Requerimientos}

\begin{itemize}
    \item Conocimientos básicos de programación. Utilizaré \texttt{Python 3+} por su fácil legibilidad e implementación, además de por disponer de librerías específicas muy completas para estos propósitos (\emph{BeautfiulSoup}, \emph{Scrapy}, \emph{Ruia}, ...).
    \item Conocimiento básico de \textit{XPath\footnote{Expresiones que permiten recorrer documentos XML, ``regex".}}.
    \item Conocimiento básico (superficial) de un DOM HTML:
        \begin{figure}[!htbh]
            \center\includegraphics[scale=0.4]{images/dom.png}
        \end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

